\section{Uitwerking}
\label{cha:1}
%start elk hoofdstuk met een inleiding met werkwijze, voornaamste besluiten en 
%opbouw van het hoofdstuk.
Dit hoofdstuk beschrijft de uitwerking van het concept in een demonstratieopstelling
met miniatuurhuisjes. De bedoeling is een educatieve opstelling te bekomen
die het nut en de werking van de technieken van een slimme energiewoning illustreert,
zoals die in het vorig hoofdstuk beschreven zijn. Hierbij wordt gebruik
gemaakt van Arduino's om de elektronica aan te sturen. Een Arduino is een open source
microcontorollerplatform dat als doel heeft eenvoudig interactieve projecten te maken.
\cite{arduino:gen}

Paragraaf \ref{sec:opstelling-uitwerking} legt de opstelling uit van het 
systeem van de slimme energiewoning en het beschrijft kort alle onderdelen.
De volgende paragrafen bespreken deze onderdelen vervolgens meer in detail. 
Paragraaf \ref{sec:seh-uitwerking} legt het model uit van een slimme 
energiewoning met alle toestellen en sensoren verbonden aan een elektrisch 
circuit.
Deze paragraaf geeft ook uitleg over de software en hardware van de Arduino van
een huisje.
Paragraaf \ref{sec:ccu-uitwerking} omschrijft het ontwerp van het Central Control Unit (CCU). 
Deze bestaat uit de Arduino van de CCU, de database om gegevens op te slagen, de optimalisatiemodule in GAMS en de het Central Communication Program (CCP). 
Paragraaf \ref{sec:ui-uitwerking} geeft het ontwerp van de gebruikersinterface 
waar gebruikers hun voorkeuren ingeven en data gevisualiseerd wordt. 
Paragraaf \ref{sec:demo-uitwerking} omschrijft de demonstratie van een werkend 
schaalmodel van een slimme energiewoning in simulatie. 
\subsection{Opstelling}
\label{ssec:opstelling-uitwerking}
Dit project gebruikt een schaalmodel van een slimme energiewoning. Dit 
modelhuisje is uitgerust met zonnepanelen, een windturbine en een aantal 
gebruiksvoorwerpen zoals een wasmachine, een oven etc. Deze voorwerpen 
simuleren slimme toestellen. Sensoren meten/simuleren de toestand 
waarin het huis zich bevindt. Deze informatie bestaat o.a. uit een 
binnentemperatuur, een input van zonne- en windenergie en de gebruiksstatus van 
elektrische toestellen. Het interne controle-instrument, een Arduino, 
verzamelt alle informatie. Hij zorgt ook voor de directe sturing van de 
toestellen en voor het verzenden van informatie naar de 
Central Control Unit (oftewel CCU). De CCU slaagt die informatie op in de database van de CCU
Dit is mogelijk dankzij een andere Arduino die via het Central Control 
Program (oftewel CCP) aan de database verbonden is. Aan de hand van de 
informatie die hier aanwezig is en d.m.v. optimalisatie kunnen beslissingen 
genomen en teruggestuurd worden via de draadloze communicatie tussen de 
Arduino's.

Deze opstelling is analoog voor elk huis dat toegevoegd wordt aan het systeem. 
Elk nieuw huisje heeft een eigen Arduino voor communicatie. 
Eén CCU bestuurt alle huisjes. Dit is theoretisch: in de praktijk gebruikt dit project slechts één huis om te simuleren.

De bewoners van elk huis kunnen een website bezoeken om restricties op te leggen aan het systeem en te zien hoeveel ze besparen. Ze kunnen hier een aantal parameters aanpassen, zoals de gewenste temperatuur in het huis. Hiermee zal de CCU dan rekening moeten 
houden bij de berekeningen. Paragraaf \ref{sec:ui-uitwerking} handelt over deze website. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./pictures/global-schema}
	\caption{Opstelling slimme energiewoning systeem}
	\label{fig:opstelling_peno}
\end{figure}



\subsection{Slimme energiewoning}
\label{sec:seh-uitwerking}

De slimme energiewoning bestaat uit verschillende apparaten en componenten. Op 
deze manier wordt een zo realistisch mogelijk huisgezin voorgesteld. De 
apparaten hebben elk hun eigen eigenschappen en verschillen ook in soort. Er 
zijn drie grote groepen. De \emph{planbare toestellen} zijn de eerste soort, namelijk 
een wasmachine en de vaatwasser. De bewoners kunnen immers ingeven tussen welk 
tijdstip hun was of vaatwas gedaan moet zijn. Zo kunnen deze toestellen gepland 
worden en op een willekeurig moment gedurende de gewenste tijdspanne in werking 
treden. De \emph{niet-flexibele toestellen} als fornuis en tv vormen de tweede soort. 
Op deze toestellen kan men niet besparen zonder het comfort van de bewoners in 
het gedrang te brengen. De bewoners moeten deze te allen tijde kunnen gebruiken, 
waardoor de tussenkomst van de slimme energiewoning niet van nut is. De derde 
categorie zijn de \emph{schakelbare toestellen} in het huis. Hieronder valt 
de verwarming, de elektrische auto en de koelkast. De schakelbaarheid van deze 
toestellen komt door het feit dat ze deels energie kunnen opslaan. Bij een 
overschot aan energieproductie, goed weer of veel wind, kan de slimme 
energiewoning beslissen om een van deze componenten vroegtijdig in te 
schakelen. Dit kan gebeuren door de auto eerder op te laden, het huis enkele 
graden meer te verwarmen, de koelkast iets kouder te laten worden. Op deze manier kunnen de eerste en de 
laatste groep van toestellen als slimme toestellen worden gebruikt en zorgen 
voor een lagere kost. 
Een andere groep van apparaten is die van de hernieuwbare energie. Deze gaan 
geen energie verbruiken maar juist opwekken. Hieronder vallen de windmolen en de zonnepanelen.

\subsubsection{Toestellen en sensoren}
\label{ssec:toestellen-en-sensoren}
Verscheidene actuatoren geven tijdens de demonstratie de functie en toestand van 
de toestellen weer. Het gebruik van LED's speelt hierin de grootste factor. De 
toestellen die in de demonstratie voorkomen worden hieronder weergegeven. Deze 
elektrische componenten worden met behulp van onderstaande schakeling met de 
Arduino verbonden en erdoor aangestuurd.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[angle=90, width=0.9\textwidth]{./pictures/schema.png}
	\caption{Elektrisch schema}
	\label{fig:elektrisch_schema}
\end{figure}
\paragraph{Wasmachine}
Tijdens de demonstratie zorgt een elektromotor voor de voorstelling van de 
wasmachine. Op de as van de motor bevindt zich een ronde schijf. Deze draait 
als de machine in werking is getreden. De rotatiesnelheid van de elektromotor visualiseert het energieverbuik.
Om de elektromotor aan te sluiten op de Arduino maakt men gebruik van de 5V 
voeding van de Arduino en een MOSFET-transistor die als schakelaar intreedt. 
\paragraph{Televisie}
De aan/uit stand van de televisie wordt weergegeven door een witte LED.
\paragraph{Fornuis}
De afbeelding van de werking van het fornuis verloopt analoog aan de televisie, nu met een rode in plaats van een witte LED.
\paragraph{Verwarming}
Ook de verwarming wordt gevisualiseerd door een LED. Een gele LED zal oplichten wanneer de verwarming in werking treedt.
\paragraph{Koelkast}
Drie LED's geven de toestand van de koelkast weer. Twee blauwe LED's branden 
normaal gezien constant, aangezien een koelkast continu op temperatuur moet zijn. De groene LED geeft 
weer of de koelkast aan het koelen is of 
niet. Het knipperen van dit lichtje geeft aan dat hij moet worden afgekoeld en 
constant branden staat voor het koelen.
\paragraph{Elektrische auto}
De drie LED's bij de auto tonen aan wanneer hij opgeladen wordt. Een 
groene, een oranje en een rode. Als het rode lichtje brandt betekent dit dat de autobatterij leeg 
is. Het oranje lichtje staat voor half opgeladen en het groene lichtje voor volledig opgeladen. Een 
flikkerlus visualiseert tijdens de demonstratie het opladen van de auto.
\paragraph{Windmolen}
Een elektromotor zorgt hier, net als bij de wasmachine, in combinatie met 
een MOSFET-transistor voor het draaien van de wieken van de molen. De windmolen 
draait als er wind is, dit is al ingepland bij de demonstratie aangezien de 
weersvoorspellingen gekend zijn. Een extra component is een tristabiele 
schakelaar. Een eerste stand van deze schakelaar staat voor het gewone verloop 
van de molen zoals ingepland. De twee andere standen dienen voor het 
manipuleren van de hoeveelheid wind tijdens de demonstratie. De ene stand 
schakelt de windmolen uit, de 
andere juist aan. Verschillen ten gevolge van een teveel of een tekort aan energie kunnen op 
deze manier makkelijk worden voorgesteld. 
\paragraph{Zonnepanelen}
Een lichtsensor zorgt voor de weergave van de zon en daarbij aansluitend het al 
dan niet werken van de zonnepanelen. Als de lichtsensor werkt, dan nemen de 
zogenaamde zonnepanelen energie op.

\subsubsection{Arduino aan een SEW} \label{ssec:arduino-sew}

De Arduino van het huisje heeft twee hoofdtaken:
\begin{enumerate}
	\item Metingen van sensoren doorsturen naar de CCU
	\item Toestellen configureren volgens de opdracht afkomstig van de CCU
\end{enumerate}

De opdeling kan ook vanuit een ander standpunt bekeken worden, meer bepaald vanuit
de programmatuur. Er is enerzijds de communicatie, en anderzijds het weergeven van
de sensoren en actuatoren.  De overdracht van losse berichten over radiogolven gebeurt op een gestructureerde manier via
een eenvoudig communicatieprotocol. In sectie \ref{sec:communicatie} wordt dit protocol toegelicht en de zelf
geschreven, objectgeoriënteerde interface bibliotheek rond dit protocol in detail uitgelegd. Voor dit
deel is het slechts belangrijk te weten dat berichten worden voorgesteld door een instantie van
\lstinline|rf_msg|. Het ontvangen van bericht gebeurt met een en functie \lstinline|rf_receive()|,
die dan een bericht in zulk \lstinline|rf_msg|-object opslaat. Verzenden gebeurt door de \lstinline|send()|-
methode toe te passen op het object.

De overdracht van die losse berichten moet als groter geheel ook zelf gestructureerd worden.
Er moet bijvoorbeeld afgesproken worden wie wanneer zendt en ontvangt, zodanig dat er geen berichten verloren
gaan omdat er niet geluisterd wordt. Dit wordt besproken in it sectie \ref{ssec:ccp-uitwerking}.
Een belangrijke conclusie uit deze sectie om het programma beter te begrijpen, is dat alle communicatie uitgaat van het CCP. De Arduino aan een SEW moet dus slechts \emph{antwoorden} op de berichten die het krijgt van het CCP. 

\paragraph{Interfacing van de Sensoren en Actuatoren}

Ook het interfacen van de toestellen (=de actuatoren) en sensoren is objectgeoriënteerd aangepakt.
Figuur \ref{fig:UML_arduino-huisje} toont het klassendiagram. Het programma op de microcontroller bevat vijf klassen: \lstinline|ShiftRegisterController|, \lstinline|Actuator|,  \lstinline|ScalableActuator|, \lstinline|Sensor| en \lstinline|Animation|.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{./pictures/klassen_arduino_sew.eps}
	\caption{UML klassendiagram va het programma van een Arduino aan een huis}
	\label{fig:UML_arduino-huisje}
\end{figure}

De Arduino heeft 14 output pinnen. Hiervan worden twee pinnen, nl. 0 en 1,  gedeeld met de seriële communicatie.
De USB-controller op de Arduino leest en schrijft namelijk van/naar deze pinnen \cite{arduino-board}. 
Het elektrisch circuit ontworpen in \cref{ssec:toestellen-en-sensoren} heeft echter meer dan 12 pinnen nodig.
Het is mogelijk om het aantal outputpinnen van een Arduino uit te breiden. Hiervoor kan gebruik worden gemaakt van shift registers. Met een 8-bit shift register kunnen met drie pinnen 
van de Arduino acht outputs worden gegenereerd. De klasse \lstinline|ShiftRegisterController| implementeert een eenvoudige besturing voor een shift register. De klasse laat toe de acht extra uitgangen voor te stellen als extra virtuele pinnen op de Arduino zelf. De nummering op Arduino gaat dan gewoon verder en de eerste pin op shift register wordt dus voorgesteld door pin 15. Concreet, indien met de methode \lstinline|shiftRegisterWrite(int pin, bool status)|  gevraagd wordt om een zekere pin aan/uit te zetten, zal nagegaan worden of \lstinline|pin| groter dan 14 is. Indien niet wordt hetzelfde gedaan als dat er zonder deze klasse naar een gewone pin zou worden geschreven (via de functie \lstinline|digitalWrite()|). Indien dit wel het geval is wordt de status van het shift register aangepast worden. Bemerk dat er geen beveiliging is voorzien tegen het schrijven naar de pinnen die het shift register zelf besturen. Een suggestie is dan ook dit te implementeren om de gebruiker van de klasse te beschermen tegen erger afwijkend gedrag als deze zich per ongeluk vergist.

De klasse \lstinline|Sensor| wordt gekenmerkt door \lstinline|Arduino_pin|, die de analoge inputpin waar het object dat de sensor voorstelt op aangesloten is. De methode \lstinline|getReading()| geeft de waarde van de sensor terug. Deze waarde is de spanning (0-5V) gemeten op de analoge ingang, lineair en uniform geschaald naar een interval $[0;1023]$. 

De klasse \lstinline|Actuator| is de representatie van een actuator met slechts twee toestanden: aan of uit. Deze wordt gekenmerkt door \lstinline|Arduino_pin|, \lstinline|status| en \lstinline|controller|. De variabele \lstinline|status| geeft weer of het toestel aan of uit staat. De methode \lstinline|setStatus()| zet de actuator aan of uit. \lstinline|controller| is een verwijzing (technisch in C++: een pointer) naar een instantie van \lstinline|ShiftRegisterController|, zodanig dat de actuator om kan gaan de voorstelling van pinnen op shift register zoals hierboven beschreven. Het roept dan via deze referentie de methode  \lstinline|shiftRegisterWrite()| op. 

De klasse \lstinline|ScalableActuator| is een afgeleide klasse van \lstinline|Actuator|. Ze moet een actuator voorstellen die meerde toestanden heeft, zoals bijvoorbeeld een motor die een snelheidsgradatie kent. De extra variabele die dit voorstelt is \lstinline|level|. 
Vóór de methoden \lstinline|getStatus()| en \lstinline|getStatus()| staat het sleutelwoord "virtual". Dit houdt in dat de klasse \lstinline|Actuator| en \lstinline|ScalableActuator| polymorfistisch zijn. Zonder te veel in detail te treden over de geavanceerde syntactische functies van C++ wordt kort toegelicht wat dit betekent voor het gebruik van deze methoden. Instanties van de twee verschillende klassen kunnen hierdoor op meer gelijke wijze worden behandeld wat betreft deze virtuele methoden. Lijn \ref{lst:sew-virtual} in de code in de volgende paragraaf is hier een voorbeeld van. \lstinline|actuatorLst| is een lijst met pointers naar zowel instanties van  \lstinline|ScalableActuator| als van \lstinline|Actuator|. De versie van de methode \lstinline|setState()| die opgeroepen wordt, is nu diegene die toebehoort bij het type van object waarnaar \lstinline|actuatorLst[msg_id]| verwijst, en niet steeds  \lstinline|Acutator::setState()| zoals het geval zou zijn zonder "virtual".

Ten slotte zorgt de klasse \lstinline|Animation| voor een eenvoudige realisatie van animaties voor actuatoren. Zo lichten de LED's van de auto bijvoorbeeld één per één op bij het opladen. De animatie wordt voorgesteld door een array waarvan de waarden de opeenvolgende uitgangswaarden voorstellen van de pin waarop de geanimeerde Actuator staat. Deze waarden kunnen zowel geïnterpreteerd worden als digitale waarden (nul of niet-nul) als analoge waarden (0 tot 255), voor respectievelijk een gewone Actuator en een ScalableActuator. Om de animatie te laten lopen moet, nadat de methode \lstinline|begin()| is opgeroepen, om een bepaalde tijd de methode \lstinline|nextState()| opgeroepen worden.

\paragraph{Programma van de SEW}
 
De code van de Arduino aan de SEW wordt kort overlopen. Hier is alleen de \lstinline|loop()| functie opgenomen omdat die concreet beschrijft wat deze Arduino doet. Deze functie wordt na de \lstinline|setup()| steeds opnieuw herhaald. Het volledige programma (zonder includes) is opgenomen in bijlage \ref{app:code_sew}.

Er is gestreefd naar flexibiliteit in het aantal actuatoren, sensoren en animaties, dit mede omdat elektronica tijdens het project een aparte simultane tak was en dit dus niet vast stond voordat aan het programmeren werd begonnen. Zo worden alle actuatoren, sensoren en animaties slechts één maal expliciet opgelijst. Het gaat hier respectievelijk over de array's \lstinline|actuatorLst[]|, \lstinline|sensorLst[]| en \lstinline|animatieLst[]| die zijn gedeclareerd aan het begin van de volledige code in bijlage \ref{app:code_sew}.
De positie in deze array's bepaalt het id van de actuatoren en sensoren. Voor de animaties heeft dit tot gevolg dat alle animaties afspelen eenvoudigweg loopen over alle elementen inhoudt, en daarbij telkens de methode \lstinline|nextState()| uitvoeren. Dit gebeurt op lijn \ref{lst:sew-animloop}.

De code valt uiteen in twee grote conditionele blokken. De eerste checkt of er een nieuw bericht is ontvangen en behandelt die dan. De tweede blok controleert of er voldoende tijd is verlopen om de volgende animatiestap uit te voeren. (\lstinline|millis()| heeft als uitvoerwaarde de tijd in milliseconden).

Het \lstinline|rf_msg|-object is zo gemaakt dat deze in een conditionele expressie evalueert tot de booleaanse expressie  \lstinline|false| indien het bericht ongeldig of leeg is. Dit is wat gebeurt aan het begin van het eerste conditionele blok. Van een correct bericht wordt vervolgens het type nagegaan. Dit kan zijn van het type SET, d.i. het instellen van en actuator, of GET, d.i. het opvragen van de meting van een sensor. Er zullen nooit andere types moeten verwerkt worden door een SEW omdat alle opvragingen worden verzonden vanuit het CCP, zoals eerder vermeld. Voor achtergrond over de verschillende soorten berichten wordt verwezen naar sectie \ref{ssec:comm-msg-type}.

Bij een GET-bericht moet dan nog een antwoord teruggestuurd worden. A.d.h.v. het id uit het bericht wordt in de array aan sensoren het juiste element geselecteerd en de waarde ervan opgevraagd. Hiermee wordt dan een antwoordbericht geconstrueerd dat wordt verzonden op lijn \ref{lst:sew-send-response}.

Bij een SET-bericht moet alleen de status van de desbetreffende actuator/schaalbare actuator gewijzigd worden. Dit vindt plaats op lijn \ref{lst:sew-virtual}. Er hoeft niet expliciet een bevestiging op ontvangst te worden gestuurd, maar dit wordt wel achter de schermen gedaan door de methode \lstinline|rf_receive()|. Dit is verder toegelicht in sectie \ref{ssec:comm-rf}.

\begin{lstlisting}[caption=De loop-functie van de Arduino aan de SEW, 
label=code:sew, escapeinside={@}{@}]
void loop() {
	static unsigned long last_time = millis();
	static rf_msg msg;
	// verwerk berichten
	if (msg = rf_receive())
	{
		unsigned int msg_id =  *msg._var_name; 
		if( msg.is_of_cmd_type(GET) ) // een GET commando: we moeten de waarden van een sensor terugsturen
		{
			Serial.println("Got GET-message");
			if(msg_id < sizeof(sensorLst))
			{
				int response_val = sensorLst[msg_id].getReading();
				rf_response return_msg((byte*) &response_val, sizeof(int), msg._sender_id);
				@\label{lst:sew-send-response}@return_msg.send();
			}
		}
		else if(msg.is_of_cmd_type(SET)) // een SET commando: we moeten waarde van een actuator instellen
		{
			Serial.println("Got SET-message");
			if (msg_id < sizeof(actuatorLst))
			{
				//bij afspraak zend CCP alleen maar int
				int msg_val =  (int) *msg._data_array;
				Serial.println(msg_val);
				//stel de actuator in		
				@\label{lst:sew-virtual}@ actuatorLst[msg_id]->setStatus(msg_val);
			}
		};
	}
	// Animaties
	if (millis() - last_time > ANIMATION_DELTA)
	{
		// Laat de animaties 1 stap lopen
		@\label{lst:sew-animloop}@for(unsigned int i = 0; i < sizeof(actuatorLst)/sizeof(actuatorLst[0]); i++)
		{
			animationLst[i].nextState();
		}
		// stelt tijd laatste animatiestap opnieuw in
		last_time = millis();
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Central control unit}
\label{sec:ccu-uitwerking}
De Central Control Unit (CCU) is het hart van het systeem. Het verwerkt de gegevens die de gebruikers via de User Interface ingeven, importeert Marktinformatie over de elektriciteitsprijs en stuurt op basis van al deze gegevens de slimme energiewoningen aan.
Zoals getoond in \cref{fig:opstelling_peno} bestaat de CCU uit vier onderdelen: de CCP, de database, het GAMS optimalisatieprogramma en een arduino. 
De \textbf{CCP}

Het is het co\"ordinerend centrum dat samen met de webserver voor de gebruikersinterface 
draait op een personal
computer (pc). Deze bestaat uit de volgende vier componenten.  Ten eerste is er de database waar alle gemeenschappelijke gegevens van het project opgeslagen worden.
Voor dit project is er gekozen voor een database in mySQL. Ten tweede is er de Arduino die aangesloten is aan de pc en de CCU van radiocommunicatie met de slimme energiewoningen voorziet. Ten derde is
er communicatie nodig tussen die Arduino en de database van de CCU. Een 
programma leest de ser\"iele poort van de Arduino uit enerzijds, en 
analyseert de database
ook op openstaande opdrachten anderzijds. Dit programma wordt het Central Communication Program of CCP genoemd. Ten slotte is er nog het energiebeheersysteem dat aan
de hand van de gegevens in de database de status van de verschillende 
toestellen bepaalt en de energieherverdeling optimaliseert in de tijd. Het 
formuleert dan commando's dat in de database worden geplaatst.

\subsubsection{Central Communication Program}
\label{ssec:ccp-uitwerking}
Deze paragraaf beschrijft de taken van het CCP en hoe deze worden opgelost. Het CCP initialiseert het slimme-energiewoningensysteem en co\"ordineert het gehele systeem. In \cref{fig:CCP-workflow} is de flowchart getoond die het CCP doorloopt. In \cref{fig:UML_CCP} staat het UML klassendiagram van het CCP.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{./pictures/klassen_ccp.eps}
	\caption{UML klassendiagram van het CCP}
	\label{fig:UML_CCP}
\end{figure}

\begin{figure}{h}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{./pictures/CCP-workflow}
	\caption{Workflow van het CCP}
	\label{fig:CCP-workflow}
\end{figure}

Het CCP draait samen met de webserver van de User Interface op een \emph{main server} (in ons geval een Personal Computer). Eerst worden alle slimme energiewoningen, toestellen, sensoren en hernieuwbare energiebronnen in de database gezet. Daarna kan het CCP opgestart worden. Het eerst wat de CCP doet is het instanti\"eren van de klassen \texttt{CCU}, \texttt{SEW}, \texttt{Toestel}, \texttt{HEB} en \texttt{Sensor} op basis van de database om de slimme energiewoningen te representeren in het CCP. Als alle instantiaties voltooid zijn wacht het CCP vervolgens op een signaal van de User Interface. Hierbij zijn twee mogelijk scenario's:
\begin{itemize}
	\item kies een demoplanning en start de simulatie
	\item bepaal zelf een planning via de UI, optimaliseer deze planning en voer de simulatie uit
\end{itemize}
Vooraf zijn een aantal demoplanningen aangemaakt die reeds zijn geoptimaliseerd. Als de gebruiker dus kiest voor een demoplanning, moet de optimalisatie niet worden uitgevoerd en kan de simulatie direct worden gestart. Als de gebruiker kiest voor een eigen planning moet hij deze eerst ingeven in de User Interface. Vervolgens kan de CCP deze planning optimaliseren met behulp van het GAMS optimalisatieprogramma (zie \cref{ssec:energiebeheer}). Na voltooiing van de optimalisatie kan de simulatie worden gestart.

Eenmaal de simulatie start worden de huisjes gestuurd vanuit het CCP. Dit bestaat uit het overlopen van alle huisjes en bij elk huisje het volgende te doen:
\begin{enumerate}
	\item De gegevens van de sensoren opvragen en de database ermee vernieuwen
	\item De nieuwe toestanden voor de toestellen uit de database halen en naar de slime energiewoningen sturen	
\end{enumerate}
Dit doet het CCP continu met tussenpauzen van vaste duur ($\Delta t$) met behulp van een virtuele klok. Deze klok doorloopt een 24-urencyclus in een vooraf bepaalde tijdsduur (e.g. in 3 minuten). Deze tijdsduur wordt opgedeeld in een bepaald aantal intervallen zodanig dat elke interval van de grootte $\Delta t$ is.

Na voltooiing van de simulatie wacht het CCP opnieuw op een signaal van de UI om opnieuw te kiezen tussen een demoplanning of een eigen planning en zo verder.

\subsubsection{Ontwerp van de database}
De database is het knooppunt in de informatiestromen. Het geeft de ogenblikkelijke status van het systeem op ieder moment weer. Elk ander systeem slaat zijn gegevens
hier op. Het CCP, bijvoorbeeld, overloopt alle huisjes voor nieuwe informatie van de sensoren te verkrijgen, en update hiermee de database. Het verstuurt ook de
aangepaste toestanden van de verschillende toestellen in de database. Dit zijn 
bijvoorbeeld commando's die via de gebruikersinterface door een gebruiker zijn
aangebracht, of die door het energiebeheersysteem zijn berekend. Andersom kunnen dan ook de gebruikersinterface en het beslissingssysteem de database controleren op nieuwe gegevens.

Zoals eerder vermeld wordt de database opgesteld met MySQL. De brede adoptie 
hiervan maakt dat voor vrijwel elke programmeertaal waarin de onderdelen van 
dit project zijn opgemaakt een library bestaat om ermee te interageren. Dit 
laatste geldt niet voor de Arduino’s, maar die moeten dan ook niet rechtstreeks 
met de database communiceren, maar via het CCP passeren.
De centrale opstelling van de database betekent dat het systeem valt en opstaat met de werking van deze. Indien de database corrupt raakt, is het systeem niet meer functioneel. Er zullen daarom tijdig back-ups worden gemaakt van de database in de software. 

\paragraph{Ontwerpproces van de database}
Het ontwerp van de database bestaat uit vier stappen:
\begin{enumerate}
	\item domeinspecificatie (analyse)
	\item opstellen ER-model (conceptueel ontwerp)
	\item vertaal ER-model naar relationeel model (implementatiemodel)
	\item zet het relationeel model om naar een intern schema in MySQL (fysisch ontwerp)
\end{enumerate}
De eerste stap dient om duidelijk te maken welke informatie de databasegebruikers nodig hebben. Het is een omschrijving van de eisen van de gebruikers dat zo volledig en getailleerd mogelijk is. In de tweede stap kan op basis van de domeinspecificatie een ER-model (entiteit-relatie model) opgesteld worden. Het ER-model is een bondige beschrijving van de gegevenseisen van de gebruikers en bevat een gedetailleerde beschrijving van de entiteitstypes, relaties en beperkingen. Deze stap laat toe om de focus van het ontwerp te plaatsen op de eigenschappen van de gegevens zonder rekening te moeten houden met de details van de opslag en de implementatie. De derde stap vertaalt het conceptueel model naar het implementatiemodel gebruikmakend van het relationeel implementatie datamodel. Het resultaat is een database schema. De vierde stap bepaalt het uiteindelijke interne schema op basis van het relationeel model. Dit interne schema creëert de eigenlijke database en wordt in MySQL geschreven.
\cite[p. ~202-204]{elmasri14}

\paragraph{stap 1: domeinspecificatie}
Het domein dat gemodelleerd moet worden zijn slimme energiewoningen (SEW). Een SEW is gekenmerkt door zijn huisnummer in de wijk. Elk huis heeft een aantal toestellen, een verwarmingsinstallatie, een aantal hernieuwbare energiebronnen en een gebruikersprofiel. Ook kunnen er sensoren aanwezig zijn in een huis die de omgeving kunnen meten (e.g. temperatuur en licht). Elk huis heeft een klok die de tijd weergeeft. Voor elk huis wordt bijgehouden wat zijn totale energieverbruik is en hoeveel hernieuwbare energie hij produceert. Hieruit kan dan het netto energieverbruik bepaald worden.

Een \emph{toestel} is gekenmerkt door een naam, een verbruik en een activiteitsgraad. Sommige toestellen hebben een status en een instelbare doelstatus. De naam is de omschrijving van het toestel; e.g. koelkast en elektrische auto. Het verbruik geeft weer hoeveel energie het toestel consumeert. Het verbruik van een toestel kan statisch of dynamisch zijn. De activiteitsgraad geeft aan hoe intensief het toestel werkt. Bij sommige toestellen is dit variabel tussen 0\% en 100\%, bij andere toestellen is dit ofwel 100\% (toestel staat aan) ofwel 0\% (toestel staat uit). De status van een toestel geeft de vooruitgang in procent weer van de cyclus van het toestel. Bijvoorbeeld, de vooruitgang van het opladen van een elektrische auto. De doelstatus is de status die het toestel moet bereiken en wordt bepaald in het gebruikersprofiel. Sommige toestellen kunnen niet worden uitgeschakeld eenmaal ze ingeschakeld zijn; e.g. de vaatwasmachine.

Een \emph{verwarmingsinstallatie} is gekenmerkt door een verbruik en een instelbare doeltemperatuur. Het verbruik geeft weer hoeveel energie de verwarmingsinstallatie consumeert. De doeltemperatuur geeft weer welke temperatuur de verwarminsginstalatie moet bereiken. Ze wordt bepaald door de gebruiker in het gebruikersprofiel.

Een \emph{hernieuwbare energiebron} (HEB) wordt gekenmerkt door een naam, een energieproductie en een status. De naam is de omschrijving van de HEB; e.g. zonnepaneel en windmolen. De energieproductie geeft de hoeveelheid energie weer die hij produceert. De status geeft weer of de HEB energie produceert of niet.

Een \emph{sensor} is gekenmerkt door een naam, een sensorwaarde en een status. De naam is de omschrijving van de sensor; e.g. lichtsensor en temperatuursensor. De status geeft aan of de sensor actief is of niet. Een sensor die niet actief is registreert geen waarden.

Een \emph{gebruikersprofiel} bestaat uit voorkeuren van een gebruiker van een SEW. Het gebruikersprofiel is gekenmerkt door een globaal comfortlevel en instellingen voor elk toestel individueel. Het globaal comfortlevel geeft weer hoeveel een praktisch tijdsschema van een toestel mag afwijken van het opgelegde tijdsschema. Ook bepaalt het hoeveel de temperatuur van een huis mag afwijken van de gewenste temperatuur, zowel in negatieve als positieve zin. Instellingen voor elk toestel individueel bestaan uit de planning van een toestel (start- en stoptijd) en/of eisen op de status van een toestel. De planning van een toestel bestaat uit een starttijd die weergeeft vanaf welk tijdstip het toestel mag inschakelen, en een stoptijd die als deadline geldt voor de voltooiing van het toestel of de doelstatus van het toestel.

In de gebruikersinterface (zie \cref{sec:ui-uitwerking} voor meer info), moet de gebruiker zijn gebruikersprofiel kunnen ingeven. Daarnaast visualiseert de gebruikersinterface de verzamelde data van elk huisje apart en van de gehele wijk. Dit bestaat uit gegevens van energieconsumptie, energieproductie, de energieprijs en de activiteitsgraad van toestellen doorheen de tijd. Al deze data moeten dus een timestamp krijgen gebaseerd op de klok van een SEW. Bovendien toont de gebruikersinterface een vergelijking met een niet-SEW om het verschil te tonen in energieprijs.

\paragraph{stap 2: ER model}

Zie bovenstaande figuur voor het ER-model.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./pictures/SEW-wijk.png}
	\caption{ER model}
	\label{fig:er-model}
\end{figure}
\paragraph{stap 3: relationeel model}

Het omzetten naar het relationeel brengt geen complicaties met zich mee. Er zijn geen N:N-relaties, want een toestel kan niet tot meerdere huizen behoren, dus het is voldoende om elk toestel gewoon een wijknummer mee te geven zodat het duidelijk is tot welk huis het toestel behoort. Hetzelfde kan worden gedaan voor alle andere relaties: de sensoren van de huizen, de hernieuwbare energiebronnen van de huizen en de instellingen van de toestellen.

\paragraph{stap 4: intern schema}

De finale sql-code kan gevonden worden in bijlage \ref{app:sql-structuur}.

\subsubsection{Optimalisatie in GAMS}
\label{ssec:energiebeheer}


Zoals eerder aangegeven zal het energiebeheersysteem proberen de kost te minimaliseren in functie van de planning van de flexibele toestellen. Hiervoor gebruikt het als input marktprijzen van het moment en de weersvoorspellingen voor die dag. 

Na het opmaken van de dagelijkse planning wordt er echter geen rekening gehouden met eventuele afwijkingen op de voorspelling doorheen de dag. Dit is omdat een reactie op een afwijkende voorspelling ook een kleine invloed op de prijs zelf heeft. Voor één huis is deze verwaarloosbaar, maar voor vele wijken tegelijk, waar in theorie dit model voor bedoeld is, is deze invloed wel merkbaar. Omdat rekening houden met de reactie van verschillende CCU’s op een afwijkende voorspelling, die elke verschillend reageren omdat ze een eigen planning hebben gemaakt, te complex zou zijn in het kader van dit P\&O project, wordt de planning niet dynamisch herberekend in de loop van de dag. De gebruiker daarentegen kan wel  via de webinterface het tijdsvenster waarin het toestel flexibel mag werken aanpassen, of de beslissing van het systeem onderdrukken en onmiddellijke werking eisen. Dit is verder beschreven in \cref{sec:ui-uitwerking}.

Na opmaken van de planning slaat het energiebeheersysteem deze op in de database. Het communiceert niet rechtstreeks met de Arduino’s via het CCP. Het CCP stuurt zelf de gegevens door waarvan het opmerkt dat ze aangepast zijn tijdens de cyclus waarin de woningen worden overlopen, beschreven in de vorige paragraaf.


\subsubsection{De Arduino aan de CCU}
Om de CCU van draadloze communicatie met de SEW te voorzien is een Arduino met verzend- en ontvangstmodule via usb aangesloten aan de pc. Naar deze usb-aansluiting wordt zowel op de pc in Python als in de Arduino-bibliotheek verwezen met de term 'Seriële poort'. Dit slaat op de manier hoe gegevens doorgezonden worden: een stroom karakters wordt bit per bit doorverzonden. Die kunnen dan bij ontvangst byte per byte gelezen worden. De karakterlengte is vaak 8 bits, of 1 byte. Daarom worden de karakters vaak geïnterpreteerd als ASCII-code.\cite{wiki-serialport}

Deze Arduino is louter een doorgeefluik voor berichten tussen het CCP en de SEW's. Uit de vorige paragraaf is gebleken dat het CCP de initiator is van elke communicatie tussen CCU en een SEW. Dit betekent dat de Arduino meestal alleen moet luisteren naar zijn seriële poort op berichten van het CCP, en indien er geen zijn, geen enkele andere actie hoeft te ondernemen. De SEW's sturen immers nooit spontaan een bericht, maar antwoorden altijd op de CCU.

Alleen als er een bericht van het CCP via de seriële poort wordt ontvangen moet er actie ondernomen worden. Figuur \ref{fig:flowchart-arduino-ccu} illustreert in grote lijnen wat het programma doet. De code van de \lstinline|loop()|-functie van dit programma is voor wie meer detail wenst in bijlage \ref{app:code_ccu} opgenomen. De stappen worden hier kort doorlopen. Wanneer een opdracht van het CCP ontvangen wordt, zal het bericht geïnterpreteerd en gecontroleerd worden. Indien het incorrect bevonden is, wordt een foutmelding teruggestuurd. De kans dat dit gebeurt is vrij klein aangezien communicatie over usb op korte afstand relatief foutloos is. Dit is dan ook vooral gedaan om inconsequenties in de implementatie van het protocol op het CCP en op de Arduino tijdens de ontwikkeling te detecteren. Vervolgens wordt nagegaan of het een SET- of GET-opdracht is en wordt een bericht voor RF transmissie opgesteld en verstuurd. In beide gevallen moet gewacht worden op een antwoord. In het eerste geval onder de vorm van een confirmatie (CONFIRM type), bij het tweede een antwoord met data (RESTPONSE type). In afwezigheid van een antwoord wordt ook een foutbericht verstuurt naar het CCP. Er worden meerdere pogingen ondernomen bij het overbrengen van bericht opdat een antwoord wordt ontvangen. Het ondernemen van die pogingen, het identificeren van CONFIRM en RESPONSE antwoorden van SEW's, de lengte van de timeouts bij gebrek aan antwoord etc., zijn echter allemaal zaken die geïmplementeerd zijn in het \lstinline|rf_msg| object uit de rfwrapper-bibliotheek. Meer hierover kan gelezen worden in sectie \ref{ssec:comm-rf}. Ten slotte moet het geïnterpreteerde antwoord nog teruggestuurd worden naar het CCP.

Zowel de berichten tussen CCP en Arduino als de draadloze communicatie tussen de Arduino's onderling zijn gestructureerd in een protocol, hetzij wel in een andere vorm. Dit komt omdat de gestelde eisen verschillend zijn. In het eerste geval zijn er bijvoorbeeld maar twee entiteiten, en is het dus irrelevant mee te geven vanwaar het bericht vandaan komt. In het tweede geval zijn er echter potentieel $n$ huisjes. In het tweede geval is de kans op fouten door ruis ook veel groter vergeleken met de seriële communicatie over een korte usb-kabel. Dit vraagt om een andere aanpak in het protocol zoals bijvoorbeeld een controleerbare lengte en het verwerpen van berichten die aan anderen gericht zijn. Hoe dit in detail in zijn werk gaat wordt beschreven in sectie \ref{sec:communicatie}. 
 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{./pictures/communicatie_arduino_CCU.eps}
	\caption{Stroomdiagram van het programma van de Arduino aan de CCU}
	\label{fig:flowchart-arduino-ccu}
\end{figure}

oor de basis van de radiocommunicatie wordt de open source VirtualWire library voor Arduino gebruikt (en meer algemeen voor 
alle platformen met een ATmega328 microprocessor). Deze bibliotheek behandelt de fundamenten van ruwe dataoverdracht in bytes en 
implementeert simpele foutencontroles, namelijk berichtlengte specifiëren en een checksum\footnote{VirtualWire gebruikt 
Cyclische Redundantie Controle (CRC), referentie \cite{crc} is achtergrond hierover.} op het einde. Aan de hand van de 
berichtlengte kan gecontroleerd worden of er geen deel verloren is gegaan. Een checksum dient om de integriteit van de 
doorgestuurde gegevens te controleren. Het is een wiskundige functie toegepast op de data, die voor het verzenden wordt berekend 
en toegevoegd. Bij het ontvangen kan de checksum dan opnieuw uitgevoerd worden op de data en het resultaat vergeleken worden. 
Bij een goede checksum resulteren de meeste vormen van fouten in een gewijzigde checksum en kan zo dus een fout worden 
vastgesteld. \cite{virtualwire} \cite{checksumwiki}
\subsection{Communicatie} \label{sec:communicatie}

Deze paragraaf behandelt de communicatieaspecten van zowel de seriële communicatie tussen CCU en Arduino aan de CCU als de draadloze communicatie tussen CCU en SEW's onderling. Hoewel beide communicatievormen een verschillend protocol hebben, hebben ze wel de typen bericht gemeen. Over de hele lijn, van CCP op de computer over Arduino aan de CCU tot SEW, planten berichten van de typen GET, SET, RESPONSE en CONFIRM zich voort. Deze typen worden in sectie \ref{ssec:comm-msg-type} toegelicht.

Vervolgens wordt er geconcentreerd op het draadloze protocol, en de zelfgeschreven objectgeoriënteerde bibliotheek rfwrapper toegelicht die hiervoor gebruikt wordt. De fysieke eigenschappen van de verbinding en onderliggende hard- en software komen ook aan bod. Het draadloze protocol is ontworpen met meerdere SEW's in gedachte, ook al wordt voor de demonstratie van optimalisatie slechts één fysiek huis gebruikt. Dit is besproken in sectie \ref{ssec:comm-rf}.

Ten slotte wordt ook de communicatie tussen CCP en Arduino besproken, en dit op analoge wijze. De fysieke eigenschappen en de onderliggende software worden vermeld en het protocol wordt uitgelegd.

\subsubsection{De typen berichten} \label{ssec:comm-msg-type}
Vanuit het standpunt van de communicatie wordt dezelfde abstractie gemaakt van toestellen en energiebronnen als voor de slimme energiewoning. Er zijn slechts actuatoren en sensoren. Actuatoren kunnen ingesteld worden met een waarde, van sensoren kan een waarde opgevraagd worden. Het is niet nodig ook van actuatoren een waarde te kunnen opvragen omdat de CCU die al kent. Deze stelt namelijk zelf de actuatoren in.

Hieruit volgt dus de noodzaak voor twee typen commando's:
\begin{itemize}
	\item Een SET-commando, om de waarde van een actuator in te stellen
	\item Een GET-commando, om de meting van een sensor op te vragen
	\item Een RESPONSE-commando, als antwoord op een GET-commando
\end{itemize}
	
Logischerwijs zullen een SET- en GET-commando altijd vergezeld worden van een naam voor de variabele (de naam/identificatie van een actuator) waarop ze betrekking hebben. Een SET-opdracht moet dan nog eens extra insteldata met zich meenemen. Voor een RESPONSE-opdracht is het voldoende alleen de data mee te geven als geëist wordt dat tussen het ontvangen van een GET en het antwoorden met een RESPONSE, nooit nog een andere GET of SET mag uitgezonden worden. Dan is het voor de zender van de GET duidelijk dat het volgende bericht dat hij ontvangt van de entiteit naar waar hij dat bericht naar verzonden heeft, een RESPONSE moet zijn op de variabele die hij eerder heeft opgevraagd.

Zoals verderop in meer detail wordt toegelicht zijn fouten een reële zaak bij radiotransmissie die wordt toegepast in dit project.
Het feit dat een RESPONSE ontvangen wordt is een bevestiging dat GET juist is ontvangen. Bij een SET-commando is er dat echter niet. Daarom wordt er ook een \emph{CONFIRM-commando} gedefinieerd als antwoord op een SET-bericht.

\subsubsection{Tussen CCP en Arduino aan de CCU} \label{ssec:comm-rf}

\paragraph{Fysieke aspecten van het medium en beschrijving van de gebruikte soft- en hardware} \mbox{} \\
Als hardware wordt voor het verzenden de QUAM-TX2 gebruikt, en voor het ontvangen de QAM-RX2, beiden van het merk Quasar. Ze 
communiceren op een frequentie van 433.92MHz. Het signaal is gemoduleerd door middel van Amplitude-shift keying (ASK). Bij deze 
technologie wordt de amplitude van een een sinusoïdaal signaal met vaste frequentie gevarieerd om data door te geven. In het 
meest eenvoudige geval varieert de amplitude van nul naar maximaal om slechts één bit per tijdseenheid door te sturen. In de 
praktijk wordt er met meer niveaus gewerkt.Met $2^3 = 8$ niveaus kan er bijvoorbeeld direct 3 bits doorgestuurd worden. \cite{askref} \cite{askref_wiki} 

De antennes van zowel de Arduino's aan de huisje als aan de CCU zijn simpele rechtopstaande, geïsoleerde stroomdraden van 0.5 mm. De lengte van de draad moet minstens van de grootteorde van de golflente zijn. Uit het verband $ c = \lambda f$, met $c$ de lichtsnelheid, $\lambda$ de golflengte en $f$ de frequentie, valt de golflengte af te leiden. Voor de frequentie van 433.92MHz komt dit dan neer op bij benadering 0,691 m. In dit project wordt een vierde (17,28 cm) hiervan genomen om compact te blijven. \cite{askref}

Voor de basis van de radiocommunicatie wordt de open source VirtualWire library voor de Arduino gebruikt (en meer algemeen voor 
alle platformen met een ATmega328 microprocessor). Deze bibliotheek behandelt de fundamenten van ruwe dataoverdracht in bytes en 
implementeert simpele foutencontroles, namelijk berichtlengte specifiëren en een checksum\footnote{VirtualWire gebruikt 
Cyclische Redundantie Controle (CRC), referentie \cite{crc} is achtergrond hierover.} op het einde. Aan de hand van de 
berichtlengte kan gecontroleerd worden of er geen deel verloren is gegaan. Een checksum dient om de integriteit van de 
doorgestuurde gegevens te controleren. Het is een wiskundige functie toegepast op de data, die voor het verzenden wordt berekend 
en toegevoegd. Bij het ontvangen kan de checksum dan opnieuw uitgevoerd worden op de data en het resultaat vergeleken worden. 
Bij een goede checksum resulteren de meeste vormen van fouten in een gewijzigde checksum en kan zo dus een fout worden 
vastgesteld. \cite{virtualwire} \cite{checksumwiki}

\paragraph{Berichtstructuur} \mbox{} \\ \label{ssec:protocol-uitwerking}
Het komt er praktisch op neer dat VirtualWire functies voor het verzenden en ontvangen van sequenties bytes voorziet, met 
eenvoudige foutcontrole. In deze sequentie moet dan een structurering worden aangebracht. Op basis van de eisen gesteld door de 
slimme energiewoning berschreven in \ref{sec:seh-uitwerking} en de verschillende soorten hierboven beschreven in \ref{ssec:comm-msg-type} wordt dan een protocol geïmplementeerd dat de volgende onderdelen moet bevatten:

\begin{enumerate}
	\item Een header, zodat eigen data kan onderscheiden worden van dat van anderen. Er wordt hier specifiek gedacht aan andere gebruikers van VirtualWire, met name het andere team met hetzelfde P\&O onderwerp. Die communicatie zal ook door VirtualWire opgevangen worden.
	\item De zender, zodanig dat de CCP kan weten van welk huisje het bericht komt. 
	Normaal gezien zendt een SEW wel slechts data als de CCP erom vraagt, en is het dus
	te verwachten vanwaar het antwoord afkomstig is. Met het oog op
	het eenvoudiger programmeren en debuggen van de CCP wordt dit toch toegevoegd.
	\item De ontvanger. De verschillende huisjes moeten bijvoorbeeld dataverkeer gericht aan anderen huisjes kunnen onderscheiden en negeren.
	\item Het type opdracht waar het om gaat. Dit is GET, SET, RESPONSE of CONFIRM.
	\item De naam van de actuator in kwestie waarover iets wordt gezegd in het geval van een SET of GET.
	Verderop wordt dit de naam van de variabele genoemd.
\end{enumerate}
Bij een RESPONSE wordt daarachter nog de data van het antwoord toegevoegd.
De volgende twee elementen zijn alleen van belang als het om een SET-instructie gaat:
\begin{enumerate}[resume]

	\item De waarde van de variabele zelf.
	\item Het type variabele. Dit is wederom niet nodig. Een variabele zal uiteraard doorheen elke component van het project hetzelfde type hebben. Het is daarentegen wel nuttig voor 
	foutopsporingsdoeleinden (zie verder).
\end{enumerate}

Deze elementen worden in die volgorde in het protocol gestructureerd zoals aangegeven in tabel \ref{tab:rf-bericht}. Alle 
berichten bevatten het gemeenschappelijk deel. Naargelang het type van het bericht komt er nog een specifiek deel bij. CONFIRM 
heeft geen specifiek deel. Het specifieke deel komt voor het afsluitende teken van het gemeenschappelijk deel.

\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{center}
		\vspace{1em}
		\captionof{table}{Structuur van een bericht voor RF transmissie.} \label{tab:rf-bericht}
		\begin{tabular}{ll} 
			\textbf{Onderdeel} & \textbf{Voorstelling} \\
			\toprule \hline \multicolumn{2}{|c|}{Gemeenschappelijk deel} \\
			\hline Teken dat begin bericht aangeeft		& 1 karakter: '\#' \\
			Header								& een vaste string: "Esat5a2" (7 bytes) \\
			Ontvanger 							& 1 byte: het id van de ontvanger \\
			Zender								& 1 byte: het id van de zender \\
			Type	bericht							& 1 byte: elk type heeft een code \\
			Teken dat einde bericht aangeeft 	& 1 karakter: '\#'. Dit komt \emph{na het typespecifieke} deel hieronder. \\
			\hline \multicolumn{2}{|c|}{Specifiek voor een GET-bericht} \\
			\hline 
			Lengte van de naam van de variabele	& 1 byte \\
			Variabele Naam						& Een string van de hiervoor aangegeven lengte \\
			\hline \multicolumn{2}{|c|}{Specifiek voor een SET-bericht} \\
			\hline 
			Lengte van de naam van de variabele	& 1 byte \\
			Variabele Naam						& Een string van de hiervoor aangegeven lengte \\
			Lengte van het data-deel				& 1 byte \\
			Data									& Een sequentie bytes van de hiervoor aangegeven lengte \\
			Data	type							& 1 byte: Elk data type heeft een code \\
			Wacht op antwoord					& 1 byte met waarde 1 of 0 (waar/onwaar) \\
			\hline \multicolumn{2}{|c|}{Specifiek voor een RESPONSE-bericht} \\
			\hline 
			Lengte van het data-deel				& 1 byte \\
			Data									& Een sequentie byes van de hiervoor aangegeven lengte \\
		\end{tabular}
		\vspace{1em}
	\end{center}
\end{minipage}
 
Het begin en einde van een bericht worden aangegeven met een '\#'. In C++ is overigens een karakter, een \lstinline|char|, 
juist één byte, die als waarde de  zijn ASCII-code heeft. Er hoeft dus geen conversie te gebeuren, deze byte moet 
simpelweg doorgezonden worden. De naam van de variabele is een array van zulke \lstinline|char|, en wordt bijgevolg doorgestuurd 
als een sequentie bytes.

Data kan op een eenvoudige manier een lijst van verschillende items bevatten. Als er bijvoorbeeld een array van \lstinline|int| 
moet doorgestuurd worden, kunnen deze allemaal achter er elkaar in het data-deel geplaatst worden. \lstinline|int| heeft 
namelijk een vaste lengte en aan de hand van de lengte van de data kunnen dan de onderlinge getallen terug geïdentificeerd 
worden. 

Er kunnen tot maximaal 256 entiteiten communiceren met dit protocol. Dit getal komt van de vorm van het id dat gebruikt wordt: 
een getal 1 byte, met dus $2^8=256$ voorstellingen. De modelvoorstelling beschikt echter maar over één SEW en een CCU.

Het is strikt gezien niet noodzakelijk een datatype mee te geven bij een RESPONSE, aangezien de zender van de GET weet waaraan 
hij zich kan verwachten. Dit wordt echter wel gedaan om het gebruikt wordt bij het debuggen. Een methode van een bericht in 
\lstinline|rf_wrap| (zie verder) staat toe een menselijk leesbaare voorstelling van het bericht naar de Seriële Poort te zenden. 
Die kan dan op een pc kan nagekeken worden. Voor deze voorstelling moet het type van de data bekend zijn. Types waarvoor een 
voorstelling bestaan zijn \lstinline|char| (\lstinline|signed| of \lstinline|unsigned|), \lstinline|int| (\lstinline|signed| of 
\lstinline|unsigned|), en \lstinline|float|.
 
\paragraph{Omgang met transmissiefouten} \mbox{} \\
Er gebeuren frequent fouten bij de draadloze transmissie. Vooral in de omgeving waar het project moet gedemonstreerd worden zal 
veel ruis zijn. De gebruikte frequentie wordt namelijk ook door andere team op de demonstratiedag gebruikt. VirtualWire biedt op 
zich al een gedeeltelijke bescherming op fouten aan door de checksum. Alleen is ten eerste het weinig bevredigend dat bij een 
fout gewoon het bericht wordt verworpen en voor de rest geen actie wordt ondernomen. Ten tweede is de controle door een checksum 
ook niet perfect. Alle mogelijke fouten kunnen nooit opgevangen worden door een checksum, en de checksum zelf kan ook gewijzigd raken. 


Aan het eerste probleem kan een eenvoudige aanpak een oplossing bieden. Als er geen antwoord komt binnen een zekere time-out 
tijd, wordt het bericht opnieuw verstuurd. Dit wordt dan een een bepaald aantal keren herhaald. Voor de timeout is 800ms 
genomen, het aantal pogingen is vijf.


Voor het tweede kan de controle op een door VirutualWire ontvangen bericht verscherpt worden door de syntax van het bericht 
nauwkeurig na te gaan. In de eerste plaats moeten het de eerste en laatste byte de ASCII code vaan een hekje ('\#') zijn. 
Vervolgens kan de lengte van het bericht dat VirutalWire geeft perfect nagegaan worden door de het aantal vaste bytes te tellen 
in een bericht plus de lengte van de naam van de variabele en de lengte van de data. Deze twee lengtes zijn namelijk mee in het 
bericht opgenomen.

Deze technieken zijn geïmplementeerd in de \lstinline|send()|-methode van de klasse \lstinline|rf_msg| in de rfwrapper. Zie 
tabel \ref{tab:rf-msg-methoden} en de volgende paragraaf.

Het zou interessant zijn te onderzoeken wat nu de kans is op een mislukte overdracht van een bericht met de hierboven geschreven 
methoden. Dit kan nuttig zijn om het gedrag van het CCP te fijn te stellen. Deze is immers de initiator van alle communicatie, 
en zal dus moeten beslissen wat er moet gebeuren bij een verloren bericht. Dit statistisch onderzoek wordt al suggestie vermeld.

\paragraph{Rfwrapper, de objectgeörienteerde bibliotheek rond VirtualWire} \mbox{} \\
VirtualWire bied enkel de mogelijkheid aan om array's van bytes door te sturen. Om het hierboven beschreven protocol efficiënt
te kunnen gebruiken is dit ontoereikend. Daarom is er een wrapper rond VirtualWire ontworpen die alle bericht codering en 
decodering een aanvullende foutenafhandeling implementeert. Dat is objectgeörienteerd aangepakt. Tabel 
\ref{tab:rf-msg-attributes} en \ref{tab:rf-msg-methoden} geven een overzicht van de 
\lstinline|public|\footnote{\lstinline|public| slaat op het beschikbaar zijn van de attributen en methoden buiten de klasse. Het 
tegenovergesteld is \lstinline|private|.} methoden en attributen.

Er zijn geen zogenaamde 'getters' en 'setters' gemaakt de attributen te bereiken. De nodige attributen zijn gewoon 
\lstinline|public| beschikbaar gemaakt en kunnen zo gelezen worden. Dit is geen goede praktijk op lange termijn. Als de interne 
structuur van de klasse verandert zal code die ervan gebruikt maakt waarschijnlijk herschreven moeten worden.  Getters en 
Setters kunnen deze veranderingen opvangen en consequent dezelfde waarden retourneren, ook al veranderen de attributen intern. 
Een suggestie tot verbetering is deze getters en setters implementeren.

\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{center}
		\vspace{1em}
		\captionof{table}{\lstinline|Public| Methoden van de \lstinline|rf_msg| klasse} \label{tab:rf-msg-methoden}
		\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
			\textbf{Methode} & \textbf{Beschrijving} \\
			\hline
			\verb|bool is_valid()| & Geeft \verb|true| terug als het bericht geldig is \\
			\verb|bool is_of_cmd_type(command_type type)| & Geeft \verb|true| als het bericht geldig is en het van het type \verb|type| is\\
			\verb|bool is_of_type(rf_data_type type)|	& Geeft \verb|true| als het bericht geldig is en de data van het van het type \verb|type| is\\
			\verb|void print_to(byte* buf_out)| & Print de representatie van het bericht in bytes naar de pointer waarnaar \verb|buf_out| verwijst \\
			\verb|int print_len()| & Geeft het aantal bytes dat \verb|print_to()| zou wegschrijven naar waar \verb|buf_out| verwijst \\
			\verb|void pretty_print()| & Print een leesbare voorstelling van het bericht naar de Seriële Poort \\
			\verb|bool send(rf_msg *p_response_msg = 0)| & Verstuurt het bericht en geeft \verb|true| terug bij een correct verzonden bericht, anders \verb|False|. Indien het om een GET-bericht gaat, kan via \verb|p_response_msg| een pointer naar een bericht meegegeven worden waarin het antwoord in opgeslagen moet worden\\
		\end{tabularx}
		\vspace{1em}
	\end{center}
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{center}
		\vspace{1em}
		\captionof{table}{\lstinline|Public| Attributen van de \lstinline|rf_msg| klasse} \label{tab:rf-msg-attributes}
		\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
			\textbf{Attribuut} & \textbf{Beschrijving} \\
			\toprule
			\verb|byte _sender_id| & Het id van de afzender van het bericht. \\
			\verb|byte	_receiver_id| & Het id van de ontvanger van het bericht \\
			\verb|char*	_var_name| & Pointer naar de array die de naam van de variabele bevat \\
			\verb|uint8_t	_var_name_len| & De lengte van de naam van de variabele \\
			\verb|byte*	_data_array| & Pointer naar de array die de extra data die het bericht met zich mee draagt bevat \\
			\verb|uint8_t	_data_len| & Het aantal bytes van het data-deel\\ 
			\verb|bool 	_wait_on_response| & Duid aan bij een SET-bericht of de zender wacht op een antwoord \\
		\end{tabularx}
		\vspace{1em}
	\end{center}
\end{minipage}

Een voorbeeld van het geberuik van deze klasse is te vinden in code voor de Arduino's van de SEW en CCU in appendices \ref{app:code_sew} en \ref{app:code_ccu}. De code voor de SEW staat ook uitgelegd in sectie \ref{ssec:arduino-sew}.
\subsubsection{Tussen CCP en Arduino aan de CCU } \label{sssec:comm-serial}

De seriële bekabelde communicatie tussen de Arduino aan de CCU en het CCP is in protocol niet fundamenteel verschillend
van die tussen SEW en Arduino aan de CCU. De draadloos verzonden informatie is namelijk dezelfde, alleen
over een ander medium, een usb-kabel. Eerst worden de fysieke aspecten en de gebruikt soft- en hardware behandelt.
Vervolgens worden het protocol kort toegelicht.

\paragraph{Fysieke aspecten van het medium en beschrijving van de gebruikte soft- en hardware} \mbox{} \\
De communicatie vindt plaats over een standaard USB 2.0 kabel, met een lengte van ongeveer 1m. 
Zulke afgeschermde kabel is over korte afstand zeer betrouwbaar. Voor de seriële poort wordt bijvoorbeeld
standaard geen checksum gebruikt, of ten hoogste een pariteitsbit. De Arduino heeft een ingebouwde 
usb-controller die de pinnen 0 en 1 uitleest. Deze pinnen worden door de Arduino voor seriële communicatie gebruikt.
Dit betekent ook dat deze pinnen dan niet voor andere doeleinden mogen gebruikt worden. 

Communiceren met de seriële poort is eenvoudig met de ingebouwde bibliotheek van de Arduino.
\lstinline|Serial.read()| leest 1 byte als \lstinline|char|. \lstinline|Serial.write()| accepteert
 meerder typen argumenten, zet deze om in tekst via de ASCII-code, en stuurt de \lstinline|char|'s dan
 één per één door.  Voor het CCP werken wordt met de pySerial bibliotheek gewerkt \cite{pyserial}. Het schrijven en lezen met de 
 Seriële poort is hierbij gelijkaardig.  
 
\paragraph{Berichtstructuur} \mbox{} \\
De berichtstructuur is in essentie gelijkaardig aan die van de draadloze communicatie.
Er zijn opnieuw de 4 typen berichten. CONFIRM en RESPONSE worden echter samengenomen in één
type: OK, aangeduid door een 'O'. De antwoorddata is dan 0 bij een CONFIRM. Dit bespaart het schrijven van een functie.
Er zijn ook foutmeldingen geïmplementeerd, zodat het CCP gedetailleerder kan weten
wat er bij het zenden en ontvangen op de Arduino fout loopt. Aan de hand daarvan kan het
dan anders reageren. Die reactie veel eenvoudig te implementeren in Python op een pc dan op
de Arduino. De syntax voor een foutmelding is analoog als die van een OK bericht, alleen wordt de letter
'O' door 'E' vervangen en is de data een getal dat de foutcode voorstelt.

Het lezen van een bericht gebeurt in tegenstelling tot met VirutalWire nu byte per byte.
Daarom moet er een teken gegeven worden om het einde van een bericht aan te geven.
Het is bijvoorbeeld voor de hand liggend te eindigen met een speciaal karakter, zoals een newline-katrakter ('\textbackslash n').
Het probleem hierin ligt dat alle variabelen dan moeten omgezet worden in tekst. Een \lstinline|int| kan bijvoorbeeld best een byte bevatten die de ASCII-code is voor dat newline-karakter. Omzetten van getallen van variabelen naar tekst is eenvoudig, maar andersom is iets moeilijker. De Arduino heeft geen eenvoudige functies ter beschikking om dit te doen, in tegenstelling tot in tekst omzetten. Getallen in teskt omzetten genereert ook redundantie.
Daarom wordt de data verstuurd zoals ze is, en wordt de lengte van het bericht aan het begin ervan meegegeven. De waarde van de eerste byte geeft aan hoeveel bytes er nog volgen.
 
Schematisch wordt de vorm van een bericht het zenden van CCP naar Arduino ( wat tussen haken staat is alleen van toepassing voor een SET-commando):
\begin{center}
	lengte van wat volgt + id van SEW + id van toestel/sensor + 'S' of 'G' naargelang het type [ + data ]  
\end{center}

Voor het zenden van het Arduino naar CCP:
\begin{center}
	lengte van wat volgt + 'O'  + data of 0 
\end{center}
Bemerkt dat het opnieuw niet nodig is om in het geval van een antwoord de variabele naam te vermelden. De variabele naam uit het protocol voor de draadloze communicatie is hier ingevuld als het id van de sensor of het toestel. Het vermelden van de afzender is ook weggevallen omdat dit triviaal is bij een communicatie tussen slechts twee actoren.

\subsection{Gebruikersinterface}
\label{sec:ui-uitwerking}

De gebruikersinterface laat de gebruikers van de slimme energiewoningen toe om 
hun voorkeuren in te stellen en data van hun verbruik te bekijken.
De gebruikersinterface is een webapplicatie dat bestaat uit een algemeen deel 
toegankelijk voor iedereen en een individueel deel voor elke gebruiker apart.
Het \emph{algemeen deel} biedt informatie over slimme energiewoningen om 
gebruikers in te lichten over het systeem. 
Daarnaast kunnen de gebruikers hier contactinformatie terugvinden zodat ze 
vragen en opmerkingen kunnen melden. 
In het \emph{individueel deel} kunnen gebruikers hun voorkeuren bekijken en
instellen aanpassen zoals het comfort level. 
Deze voorkeuren bestaan uit het plannen van toestellen en de mate van 
flexibiliteit op de planning die ze toelaten. 
Zo kunnen gebruikers instellen dat, indien de energievraag plots aanzienlijk
stijgt, het toegelaten is om een toestel uit te schakelen of het inschakelen
uit te stellen. 
Daarnaast kunnen gebruikers in het individueel deel data bekijken van hun 
energiegebruik.
Dit deel biedt ook een vergelijking met een woning die geen gebruik maakt van 
het slimme energiewoningsysteem.
De gebruikersinterface visualiseert deze data op een duidelijke manier met 
behulp van grafieken en tabellen.

\subsubsection{Ontwerp van de gebruikersinterface}
De GUI is volledig in het thema van EnergyVille. Het bevat dezelfde kleuren en 
logo.  Wanneer de gebruikers initieel op de website terecht komen, vinden ze de 
algemene informatie over het systeem. Via de menubalk kan er doorgeklikt worden 
naar de contactpagina. Op dezelfde manier kan er ook worden terug genavigeerd 
naar de informatiepagina. Linksboven bevindt zich, indien nog niet ingelogd, 
steeds het inlogformulier. Een eerste ruwe voorstelling van de layout bevindt 
zich in de bijlage \ref{app:layout-gui}.

Wanneer een gebruiker zich heeft ingelogd verschijnen er twee extra links in de 
menubalk: \emph{Mijn huis} en \emph{Mijn instellingen}. Op de pagina \emph{Mijn 
huis} bevindt zich een snel overzicht van het weer, het verbruik en de status van 
hun apparaten. Onder \emph{Mijn instellingen} kan het comfort level worden 
ingesteld en kunnen de planbare en schakelbare apparaten worden geconfigureerd.

\subsubsection{Implementatie met PHP en MySQL}                  
De gebruikersinterface is een webapplicatie die communiceert met een database.
Paragraaf \ref{sec:ccu-uitwerking} besluit om MySQL als database management 
systeem te gebruiken.
De communicatie van de webapp bestaat dus uit database query's met behulp van 
MySQL.                                                                
De implementatie van de gebruikersinterface zelf kan met django in Python of 
met PHP gedaan worden. 
Django is een web application framework (WAF) en PHP is een programmeertaal. 
Er moet dus overwogen worden of een web application framework een voordeel 
biedt voor de gebruikersinterface te ontwikkelen.

\paragraph{Is een web application framwework (WAF) de moeite waard?}
Een WAF is een herbruikbare softwareomgeving die veelgebruikte bibliotheken die 
nuttig zijn voor web development samenbrengt in \'e\'en paket. 
Belangrijke overwegingen bij het kiezen voor een WAF zijn
  \begin{itemize}
  \item Geeft een WAF voldoende voordeel tegenover de moeite nodig om het 
  te leren gebruiken?
  \item Heeft dit project nood aan een WAF?
  \end{itemize}
Omdat het project enkel bestaat uit een gebruikersinterface met \emph{beperkte 
functionaliteit} is het beter om geen gebruik te maken van een framework zoals 
django.
De kans is groot dat er meer tijd wordt verloren met het leren gebruiken van 
django dan dat het de ontwikkeling van de webapp versnelt dankzij de voordelen. 
\cite{docforge} \cite{tequilaPHP} \cite{phpArch} \cite{wiki:WAF}

\paragraph{Besluit} %verplaats ev. naar besluit van deze paragraaf
Uiteindelijk is gekozen voor PHP omdat dit een reeds gekende taal is en 

django helemaal nieuw is.
Daarbij biedt PHP meer flexibiliteit zodat het makkelijker is om nieuwe 
features te implementeren.

\subsection{Demonstratie}
\label{sec:demo-uitwerking}
De demonstratie is het onderdeel van het project waarbij rekening moet worden gehouden met twee grote doelgroepen. Enerzijds zijn er de middelbare schoolkinderen (12 tot 18 jaar) waaraan het kan uitgelegd worden hoe slimme energiewoningen werken en hoe ze door middel van het herplannen van energieverbruik ervoor zorgen dat er geen stroomtekort is op het moment dat er weinig stroom beschikbaar is. Anderzijds zijn er de lagere schoolkinderen (6 tot 12 jaar), waar het niveau een stuk lager is. Hier ligt vooral de focus op interesse opwekken voor technologie door middel van interactieve en bewegende onderdelen.

Tijdens de demonstratie zal er een cyclus van 24 uur doorlopen worden. De dag begint met een weersvoorspelling en een voorspelling van het verloop van de elektriciteitsprijs, die te zien zullen zijn op de website. Op de website kunnen de gebruikers dan ook hun specifieke voorkeuren omtrent start- en stoptijd van toestellen ingeven. De centrale server zal hierna een optimale planning proberen te maken voor het verloop van de dag. Verschillende apparaten zoals de wasmachine, vaatwasser en verwarming zullen worden ingepland voor een bepaald tijdstip van de dag, zodat de kost zo laag mogelijk is en zoveel mogelijk hernieuwbare energie wordt gebruikt. Het verdere verloop van de dag wordt visueel voorgesteld door een (digitale) klok, en men zal alle apparaten op hun eigen moment hun werk kunnen zien doen.

Nu is in het echte leven de weersvoorspelling niet altijd even correct. Dit is 
waar het interactieve gedeelte aan te pas komt. Tijdens de demonstratie zal de 
toeschouwer kunnen interageren met het schaalmodel. Er is mogelijkheid om de 
zon te blokkeren en zo voor onverwachte wolk te spelen, de wind laten afzwakken 
of net een windstoot illustreren door de windmolen aan/uit te zetten. De effecten van deze interactie zullen 
zichtbaar zijn in het schaalmodel zonder echter de optimalisatie opnieuw uit te 
voeren. De redenen hiervoor zijn uitgelegd in \cref{ssec:energiebeheer}. In de 
toekomst van het project kan eventueel de optimalisatie opnieuw worden gedaan 
met de nieuwe gegevens over de weersomstandigheden. In het huidige ontwerp is 
dit dus echter niet van toepassing.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "ttVerslag"
%%% End: 
